\subsection[Admin]{Administration}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le fichier de configuration : my.cnf / my.ini}

  \begin{itemize}
  \item Localisation
    \begin{itemize}
    \item sous Unix : \file{/etc/mysql/my.cnf}
    \item sous Windows : \file{C:\string\my.ini} ou \file{INSTALLDIR\string\my.ini}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Organisation en sections :
    \begin{itemize}
    \item[client] : options passées à tous les clients
    \item[mysqld] : options passées au serveur
    \item[mysql] : options spécifiques à la console mysql
    \item[mysqldump] : options spécifiques au client de dump
    \item[...] 
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Syntaxe générale : clef = valeur, ex.\\
   \cmd{key\_buffer = 16M}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Réglage des variables système}
Trois possibilités complémentaires:
\bigskip
  \begin{enumerate}
    \item Dans le fichier de configuration, section \important{[mysqld]}\\
      ex. \cmd{log\_bin\_trust\_function\_creators = 1}
\bigskip
    \item En ligne de commande, au lancement du serveur\\
      ex. \cmd{mysqld -{}-key-buffer=16M ...}
\bigskip
    \item (éventuellement) dynamiquement, en cours d'exécution
      \begin{itemize}
      \item session : \sqlify{SET SESSION var:=} ou \sqlify{SET @@var:=}
      \medskip
      \item globale : \sqlify{SET GLOBAL var:=} ou \sqlify{SET @@global.var:=} \\
      $\implies$  privilège SUPER nécessaire pour la modification
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les fichiers de log}

Quatre types différents :\\
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{log} (general query) : toutes les requêtes reçues par le serveur
\bigskip
  \item \cmd{log-bin} : les requêtes modifiant le contenu des bases
  \begin{itemize}
  \item utilisé pour la réplication de serveur
  \item plus compact que le précédent (binaire)
  \end{itemize}
\bigskip
  \item \cmd{log-slow-queries} : les requêtes longues\\
    utilisé pour le débogage ou le profilage
\bigskip
  \item \cmd{log-error} : les messages d'erreur du serveur
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Import / Export de données - fichiers}
  \titre{SELECT INTO OUTFILE}
\bigskip
  \titre{LOAD DATA INFILE : exemple importation .CSV}
\begin{verbatim}
LOAD DATA INFILE 'donnees.csv' 
INTO TABLE TableDonnees   
CHARACTER SET utf8 
FIELDS TERMINATED BY ',' optionally ENCLOSED BY '"' 
IGNORE 1 LINES ;
\end{verbatim}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Import / Export de données}
  \begin{itemize}  
  \item \cmd{mysqldump} : dump SQL générique
    \begin{itemize}
    \item passe par le serveur SQL
    \item chaînage (pipe) possible avec \cmd{mysql}
    \item s'applique à : une/plusieurs tables, une/plusieurs bases
    \item \cmd{--no-data} et \cmd{--no-create-info} \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \cmd{mysqlhotcopy}
    \begin{itemize}
     \item limitée aux moteurs MyISAM et Archive
     \item copie au niveau du système de fichiers
     \item SQL seulement pour verrouiller les tables
     \item solution la plus rapide
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \sqlify{SELECT INTO DUMPFILE / LOAD DATA INFILE}\\
    export / import de type CSV
\bigskip
  \item \sqlify{BACKUP TABLE} / \sqlify{RESTORE TABLE}\\
    limitée à MyISAM
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{automysqlbackup : archivage des données}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Script perl s'appuyant sur \cmd{mysqldump} + \cmd{cron} + \cmd{gzip}
\medskip
  \item Script d'archive ``exponentielle''
    \begin{itemize}
    \item 1 dump par jour pendant 7 jours
    \item 1 dump par semaine pendant 5 semaines
    \item 1 dump par mois...
    \end{itemize}
\medskip
  \item Fichiers utiles
    \begin{itemize}
    \item configuration : \file{/etc/default/automysqlbackup} (Debian)
    \item dumps : \dir{/var/lib/automysqlbackup} (défaut)
    \item logs : par mail ou avec les dumps
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Surveillance des processus}
  \begin{itemize}
  \item Liste des processus
    \begin{itemize}
    \item \sqlify{SHOW [ FULL ] PROCESSLIST ;}
    \item FULL = colonne info complète (tronquée à 100 sinon)
    \item environ 30 commandes, dont \textit{sleep, query, execute...}
    \item env. 60 états d'exécution, dont \textit{sending data, locked...}
    \item privilège PROCESS nécessaire pour voir les autres clients
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Interruption d'un processus
    \begin{itemize}
    \item \sqlify{KILL [CONNECTION | QUERY] id ;}
    \item QUERY = interrompre la requête
    \item CONNECTION = couper la connexion (par défaut)
    \item privilège SUPER nécessaire pour tuer les autres clients
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Équivalent ligne de commande
    \begin{itemize}
    \item CLI : \cmd{mysqladmin processlist} et \cmd{mysqladmin kill}
    \item Curses : \cmd{mytop -uroot -p\dots} + \code{?}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{FLUSH et RESET}
  \begin{itemize}
  \item \sqlify{FLUSH HOSTS} : vide le cache des hôtes (chgt IP)
  \item \sqlify{FLUSH LOGS } : ferme et rouvre tous les fichiers de logs
  \item \sqlify{FLUSH PRIVILEGES} : relit les privilèges dans la base mysql
  \item \sqlify{FLUSH QUERY CACHE} : optimise le cache des requêtes
  \item \sqlify{FLUSH STATUS} : réinitialise les variables de connexion (session)
  \item \sqlify{FLUSH TABLES [...]} : vide le cache des tables...
  \item \sqlify{FLUSH TABLES WITH READ LOCK} : idem + verrou en lecture
  \item \sqlify{FLUSH USER\_RESOURCES} : remet à zéro les quotas utilisateurs
  \item \sqlify{FLUSH } :
\bigskip
  \item \sqlify{RESET QUERY CACHE } : vide le cache des requêtes
\bigskip
  \item \cmd{mysqladmin flush-...} : équivalent partiel en ligne de commande
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Messages d'erreur de MySQL}
  \begin{itemize}
  \item Erreurs Serveur (Annexe B-3)
    \begin{itemize}
    \item ex. \sqlify{ERROR 1193 (HY000): Unknown system variable 'hop'}
    \item un numéro d'erreur mysqld, entre 1000 et 1477 
    \item un code SQLSTATE sur 5 caractères, ANSI SQL 
    \item un message d'erreur
    \end{itemize}
%\pause
\medskip
  \item Erreurs Client (Annexe B-4)
    \begin{itemize}
    \item un numéro, entre 2000 et 2055 (ex : 2034)
    \item un message, ex. \textit{Invalid parameter number}
    \end{itemize}
%\pause
\medskip
  \item Erreurs système (rare)
    \begin{itemize}
    \item un message de type \textit{ERROR '...' not found (errno: 23)}
    \item errno entre 1 et 152 $\implies$ commande \shellify{perror}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%\pause
Commandes \sqlify{SHOW ERRORS [LIMIT ...]} et \sqlify{SHOW WARNINGS [LIMIT ...]}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \titre{}
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}
